
\title{Unternehmensorientierung - Lernen und Wissen in Unternehmen}

\author{
  Benjamin Vetter, Andreas Krohn \\
  firstname.lastname@haw-hamburg.de \\
  Department of Comupter Science \\
  Hamburg University of Applied Science (HAW) \\
  Berliner Tor 7, 20099, Hamburg
}

\date{\today}

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{hyperref}

\begin{document}
\maketitle

\section{Abstract (deutsch)}

Der Begriff ,,Lernen'' kann als die aus Erfahrung resultierende, dauerhafte
Veränderung des Verhaltens eines Individuums definiert werden
\cite{Lefrancois:2006}. Den Prozess des Lernens versuchen dabei zahlreiche
klassische Lerntheorien, wie Behaviorismus, Koginitivismus, Konstruktivismus
oder Konnektivismus zu erklären. Organisationale Lerntheorien wiederrum
versuchen den Lernprozess in Unternehmen zu erklären und setzen z.T. auf den
klassischen Theorien auf. Dabei ist organisationales Lernen mehr als die bloße
Summe des individuellen Lernens der Mitarbeiter eines Unternehmens. So geht es
darum, basierend auf individuellem und Gruppenlernen Lernprozesse der
Mitarbeiter zu initiieren, zu stimulieren und zu steuern \cite{Franken:2002}.
Hierzu müssen Unternehmen eine offene, konstruktive Lern- und Diskussionskultur
schaffen \cite{culture}.
%Dabei sind jedoch zahlreiche Hindernisse, wie undeterministische Lernkurven,
%Kommunikationsprobleme oder seleketive Warhnehmung zu überwinden.
Um den Lernprozess in Unternehmen besser zu verstehen, bedient man sich der
Analogie, Unternehmen als Individuen zu definieren, sodass die
Unternehmenskultur der Persönlichkeit des Individuums entspricht und das
unternehmerische Handeln dem bewussten Tun. Ein Individuum kann demzufolge
bspw. lernen, indem die Konsequenzen des Handelns bspw. bei Diskrepanzen bzgl.
eigener Erwartungen Lernprozesse initiieren, die die eigenen Handlungstheorien
modifizieren \cite{Pawlowsky:1992}. Das Individuum verändert sein Verhalten,
sodass innerhalb der Unternehmensumwelt Probleme bzgl. unternehmerischen Zielen
besser gelöst werden können. Die organisationalen Lerntheorien von Richard
Cyert und James March, Chris Argyris und Donald Schön, Peter Senge, sowie
Ikujiro Nonaka und Hirotaka Takeuchi vertreten unterschiedliche Richtungen und
stellen verschieden hohe Anforderungen an Mitarbeiter und Management. Als
einizge, praktische Handlungskriterien sind sie jedoch nicht zu verwenden,
zumal der Lernprozess aufgrund unterschiedlichen Unternehmenskulturen und
-umwelten betriebsspezifisch angepasst werden muss.

%Die organisationale Lerntheorie von Richard Cyert und James March hat ihren
%Ursprung in den 1950er Jahren. Das Unternehmen wird als adaptvies, passives
%System verstanden, das lernt indem die eigenen Ziele und Regeln den
%Anforderungen der Unternehmensumwelt angepasst werden.  Organisationales Lernen
%findet hierbei primär bei Krisen statt. Es müssen akute Probleme existieren,
%damit nach Handlungsalternativen gesucht wird, sodass sich die
%Unternehmensumwelt, überspitzt formuliert, das Unternehmen gemäß Behaviorismus
%kondiditioniert, was aber nur langsam und in Zyklen geschieht.  Die Lerntheorie
%von Chris Argyris und Donald Schön verfolgt sowohl Ansätze des Kognitivismus
%als auch des Konstruktivismus. So wird gemäß Kognitivismus davon ausgegangen,
%dass ein Unternehmen in der Lage ist, selbständig kognitive Lernprozesse zu
%gestalten \cite{Franken:2002}. Gemäß Konstruktivismus konstruiert das
%Unternehmen seine eigene Wirklichkeit erfordert aber ständige Reflektion ob das
%Wahrgenommene, mit der eigenen, konstruieren Realität übereinstimmt und stellt
%damit hohe Anforderungen an Mitarbeiter und Management, damit ein möglichst
%hohes Lernniveau erreicht wird. Im Zentrum der Japaner Nonaka und Takeuchi
%steht die Wissensgenerierung, da westliche Unternehmen zu stark auf die
%Wissensverarbeitung fokussiert seien. Dabei untersuchen Sie, wie
%organisationales Lernen mittels Sozialisation, Extern- und Internalisierung,
%sowie Kombination möglich ist. Dabei setzt auch diese Theorie Anforderungen an
%Mitarbeiter und Management.

Ergebnis des Lernens soll ``Wissen'' sein. Zu diesem Begriff existieren
vielfältige Definitionen \cite{Schilcher:2006}. Im Unternehmenskontext ist die
Klassifikation nach Zugänglichkeit (implizit und explizit) sowie nach personeller
Bindung (individuell und kollektiv) nach Nonaka und Takeuchi \cite{Nonaka:1997}
sinnvoll. Erfolgreiches Wissensmanagement soll Unternehmen auch das individuelle,
implizite Wissen der Mitarbeiter erschließen und erweitern helfen um damit Kosten
zu senken und Innovation zu befeuern.
% TODO westl. Unternehmen vs. Japan?
Mit den ``Bausteinen des Wissensmanagements'' definieren Gilbert J. B. Probst, 
Steffen Raub und Kai Romhardt \cite{Probst:2006} Aspekte des Wissensmanagements.
%Sie gehen jedoch von einer nicht näher erleuterten Möglichkeit zur Messung von
%Wissensfortschritten aus und liefern auch sonst wenig praktisch umsetzbares.
Swetlana Franken \cite{Franken:2007} stellt den Mitarbeiter in den Mittelpunkt.
Passende Rahmenbedingungen - gegliedert in sieben ``Arbeitsbereiche des praktischen
Wissensmanagements'' - sollen die Voraussetzungen für freiwilliges Engagement
schaffen.
Weiterhin wendet Swetlana Franken den Begriff der Intelligenz auf Unternehmen an.
``Intelligenz'' bedeutet in diesem Kontext das Unternehmen lernfähig zu gestalten
und es angesichts äußeren und inneren Gegebenheiten geschickt handeln zu lassen.
Theorien des Wissensmanagements schaffen Bewusstsein für Fehlverhalten im Umgang
mit Wissen in Unternehmen. Konkrete und allgemeingültige Handlungsanweisungen 
formulieren die Autoren nicht oder nur sehr eingeschränkt. Weiterhin bleiben moderne
Werkzeuge und Wissensquellen weitesgehend unberücksichtigt, obwohl diese im 
Hinblick auf gemeinsames Lernen durchaus Chancen bieten.



\section{Abstract (english)}

Learning can be defined as a permanent change of behaviour of an individual,
induced by experience \cite{Lefrancois:2006}. Classical learning theories, like
the behaviorism, cognitivism, constructivism or connectivism try to explain how
the process of learning works. Furthermore, organizational learning theories,
while some of them are based on these classical learning theories, explain how
learning is possible in companies, such that a group-wise, a collective
learning is achieved. Organizational learning is more than simply the sum of
the individually learning employees. More specifically, organizational learning
is all about initiating, stimulating and managing processes that enable the
employees and, in particular, groups of employees to learn \cite{Franken:2002}.
To achieve organizational learning, companies need to establish an open minded
learning culture, supporting constructive debates \cite{culture}.
%However, many obstacles and barriers, like varying learning curves, personal
%conflicts and selective perception must be challenged.
To better understand organizational learning processes, companies can be
treated as individuals, such that the organizational culture corresponds to the
individual's personality and the corporate policies correspond to its concious
behaviour. According to this analogy, an organization is able to learn, because
the consequences of its behaviour can potentially stimulate an adoption of its
rules and behavioral theories, e.g., by recognizing differences between
expected and actual consequences, such that the individual learns
\cite{Pawlowsky:1992}. The organization changes its behaviour to better solve
problems within its environment in terms of economical goals. The
organizational theories of Richard Cyert and James March, Chris Argyris and
Donald Schön, Peter Senge, as well as Ikujiro Nonaka und Hirotaka Takeuchi
follow different routes and make varying demands on the employees as well as
the organization's management. However, they can not be used as the only
criterion in practice, since organizational learning must be individually
adapted to a company's culture and environment.

Learning should result in knowledge. There're many ways to define this term 
\cite{Schilcher:2006}. In the context of organisations a useful classification
of knowledge is by its accessibility (implicit or explicit) and its personal 
attachment (individual or collective) as suggested by Nonaka and Takeuchi
\cite{Nonaka:1997}.
% TODO
Successful knowledgemanagement helps companies to use and extend personal and
implicit knowledge of employees, resulting in a reduction of costs and 
a new source of innovation. Gilber J. B. Probst's, Steffen Raub's and 
Kai Romhardt's ``Buildingblocks of Knowledgemanagement'' \cite{Probst:2006}
define aspects of knowledgemanagement. 
Swetlana Franken \cite{Franken:2007} focuses on the role of employees. Hence 
creating the right circumstances for personal involvement is the main goal. 
Another approach to knowledgemanagement by Swetlana Franken is the intelligent 
company. In this context 'intelligent' means a learning and smart acting company. 
Theories of knowledgemanagement raise awareness of common faults regarding the 
treatment of knowledge.
However they mostly fail to specify precise and universal instructions. 
Furthermore the authors barely consider modern tools and sources of knowledge, 
neglecting the chances involved.




\nocite{*}
\bibliographystyle{plain}
\bibliography{abstract}

\end{document}

